**水墨畫**，是[中国绘画的代表](../Page/中国绘画.md "wikilink")，也就是狭义的「**[國畫](../Page/中国画.md "wikilink")**」，並傳到東亞其他地區。基本的水墨畫僅用[水與黑](../Page/水.md "wikilink")[墨](../Page/墨.md "wikilink")，只有黑與白之分，後來發展出有其他彩色的水墨畫與[花鳥畫](../Page/花鳥畫.md "wikilink")，後者有時也稱為**彩墨畫**。中国水墨画的特点是：重意不重實且大量留白，作畫過程稱「寫」而不稱「畫」。

水墨畫早期都是以[山水畫的形式來表現的](../Page/山水畫.md "wikilink")，彩色的水墨畫在近代有潑墨山水的應用，也有水墨動畫的應用。

與水墨畫有關的還有**水墨版畫**。與一般版畫不同的是，水墨版畫雖然也是木刻[版畫](../Page/版畫.md "wikilink")，但使用[宣紙做為紙材](../Page/宣紙.md "wikilink")，在不同的地方重複水墨印刷，層層渲染的效果，使得每一張作品都明顯不同，也具有水墨畫的美感。

## 作画方式

水墨畫傳統是用手持画笔作画，以后更衍生出用口咬笔、脚趾握笔、双脚夹笔、腋夹笔、身体着墨（包括手指、脚趾、头发、手肘等部位）等特殊方式，但均非主流。当代中国水墨画家在创作水墨画时，材料运用是广泛的，目前在非宣纸上创作水墨画成了潮流，如在衣服上、人体上；题材上更是多样化，不仅限于山水花鸟，除抽象水墨外更扩展到行为艺术范畴。

### 古代绘画六法

繪畫六法由5世紀的畫家及藝術理論家[謝赫所著](../Page/謝赫_\(南朝\).md "wikilink")，並記錄在其著作《[古畫品錄](../Page/古畫品錄.md "wikilink")》的序論中，當中提及的六法為：

  - 氣韻生動是也，一種說法指其意為傳神，此外亦有指表達畫家人品或使用畫筆及墨水的技術要精湛的說法\[1\]。
  - 骨法用筆是也，即用畫筆的技巧在表現鉤線點戳時要有"骨力"\[2\]，這和當時書法和繪畫密不可分的關係有關。
  - 應物象形是也，即感受物體的結構再描畫出物體的形態\[3\]。
  - 隨類賦彩是也，即因應物體的本身色彩而在作品中加上適當的色調及表現出層次感\[4\]。
  - 經營位置是也，即對作品構圖、深度的思考\[5\]。
  - 傳移模寫是也，即對自己的草稿作增加刪除後再畫一次才能完成作品，此外亦有對古人作品作出模仿摹製作為學習的意思\[6\]。

[清明上河图2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清明上河图2.jpg "fig:清明上河图2.jpg")》（局部），[張擇端绘](../Page/張擇端.md "wikilink")\]\]

## 特点

水墨画有着自己明显的特征。传统的水墨画，依[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[謝赫的](../Page/謝赫.md "wikilink")《[古畫品錄](../Page/古畫品錄.md "wikilink")》評論：

  - 讲究“气韵生动”，不拘泥于物体外表的肖似，而多强调抒发作者的主观情趣。水墨画讲求“以形写神”，追求一种“妙在似与不似之间”的感觉
  - 讲究笔墨神韵，笔法要求：平、圆、留、重、变。墨法要求墨分五色，浓、淡、破、泼、渍、焦、宿。
  - 讲究“骨法用笔”，不讲究[焦点透视](../Page/透视.md "wikilink")，不强调环境对于物体的光色变化的影响
  - 讲究空白的布置和物体的“气势”。

可以说[西洋画是](../Page/西洋画.md "wikilink")“再现”的艺术，水墨画是“表现”的艺术。水墨画并不只是[宣纸上的点染勾勒](../Page/宣纸.md "wikilink")，還要表現「气韵」、「境界」，实际上是一个系统的思想集成最终的表现。[意](../Page/意.md "wikilink")、[识](../Page/识.md "wikilink")、[灵齐备](../Page/灵.md "wikilink")，[诗](../Page/诗.md "wikilink")、[书](../Page/书.md "wikilink")、[画一体](../Page/画.md "wikilink")，诗为画之意，书为画之骨。技法之熟，可呈胸臆；画面之外，可留思想，这也是判断水墨画作品艺术价值高下的实质所在。

## 載具與擺設

  - 中堂：客厅中间墙壁适宜挂上一幅巨大字画，称为“中堂”。
  - 条幅：条幅可横可直，横者与匾额相类。无论书法或水墨画，可以设计为一个条幅或四个甚至多个条幅。常见的有春夏秋冬条幅。各绘四季花鸟或山水，四幅为一组。
  - 小品：就是指体积较细的字画。可横可直，装裱之后，适宜悬挂较细墙壁或房间，十分精致。
  - 镜框：将字画用木框或金属装框，上压玻璃或胶片，就成为压镜。
  - 卷轴：是中国画特有的，将字画装裱成条幅，下加圆木作轴，把字画卷在轴外，以便收藏。
  - 扇面：将折扇或圆扇的扇面上题字写画取来装裱，可成压镜。由于圆形或扇形的形式美丽，所以有人将画面剪成扇形才作画，然后装裱，别具风格。
  - 册页：将字画装订成册。
  - 长卷：将画裱成长轴一卷，成为长卷，多是横看，其画面连续不断。
  - 斗方：将小品装裱成一方尺左右的字画，成为斗方。可压镜，可平裱。
  - 屏风：有单幅或摺幅，坐立于地作屏风之用。

## 分类

[Immortal_in_Splashed_Ink.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Immortal_in_Splashed_Ink.jpg "fig:Immortal_in_Splashed_Ink.jpg")《潑墨仙人》\]\]

### 以體裁分類

  - 山水
  - 人物
  - 禽兽
  - 花鸟
  - 風俗
  - 宗教
  - 神话传说

### 以技法分類

  - 工笔画
  - 寫意畫
  - 白描画
  - 潑墨画

## 绘画工具

[Ink_brush-xiangshan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ink_brush-xiangshan.jpg "fig:Ink_brush-xiangshan.jpg")
“笔墨纸砚”是中国古代文人不可缺少的工具，号称“[文房四宝](../Page/文房四宝.md "wikilink")”，其意义不止于书写绘画方面，中国文人对其给予了深厚的文化内涵和感情，历代文人书画大家和笔墨纸砚相关的故事举不胜举。

  - [笔是中国所创](../Page/毛笔.md "wikilink")，并影响到朝鲜、日本，等亚洲广泛地域的传统书写习惯。毛笔分硬毫，软毫和兼毫，硬毫以狼毫（黄鼠狼尾）为代表，软毫以羊毫（山羊鬚）为代表，根据写字绘画，种类，以及个人习惯的不同，用笔也不一样，羊毫柔软，狼毫刚健，兼毫柔中带刚。中国的[书法和绘画](../Page/书法.md "wikilink")，都是与毛笔的使用分不开的。尤其以湖州（今浙江[善琏镇](../Page/善琏镇.md "wikilink")）之湖笔，宣州（今安徽[泾县](../Page/泾县.md "wikilink")）之宣笔，及江西[进贤之笔为上](../Page/进贤.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [墨分](../Page/墨.md "wikilink")“油烟”、“松烟”和漆烟三种。油烟墨用桐油或添烧烟加工制成；松烟墨用松枝烧烟加工制成，漆烟是用国漆作燃料，燃烧后的烟垢加胶加工而制作成的。古代[徽州所](../Page/徽州.md "wikilink")
    产之墨，历来为文人所喜爱，徽墨有金不换之美称。颜料有两种，使用起来会产生不同的效果，其一种是植物质的，如花青、滕黄、胭脂、牡丹红等，性能透明、
    质细，但年久会褪色；另一种是矿物质的，如朱砂、朱漂、头青至三青、头绿至三绿、赭石、石黄、白粉等，性能不透明，有覆盖力，年久不褪色。

<!-- end list -->

  - 中国画用[纸种类广泛](../Page/纸.md "wikilink")。如宣州所产[宣纸](../Page/宣纸.md "wikilink")、四川的皮纸、河南禹县布纸、湖南来阳棉纸等等，推而广之，不但是纸、绫、绢等织物都是绘画的材料。但宣纸种类多，产量高，品质好，能将墨的神韵最好的发挥出来，且较绢等价格便宜，故现在宣纸几乎已成为国画用纸的代名词。宣纸分生宣和熟宣两种。熟宣是用矾水加工过的，水墨不容易渗透，在上面可以工整细致地描绘，其特性将国画要求反复地上色，因此像绢织物一样，适合于画工笔画；生宣是没有经过矾水加工的，水墨容易渗透，落笔为定，无从更改，而且渗透开来，能产生丰富的笔墨变化，所以写意画多用生宣。

<!-- end list -->

  - [砚要求細膩滋潤](../Page/砚.md "wikilink")，容易發墨，並且墨汁細勻無渣。硯以廣東端溪的端硯、安徽歙縣之歙硯、甘肅的洮河硯及山西的澄泥硯最為名貴，號稱四大名硯。常有古人為求一方名硯，不惜傾其所有。東漢以前，硯被稱之為“研”，至少有3000年以上的歷史，“文房四寶”以硯為冠，論及名品硯臺，總離不開“端、歙、洮、澄”。端硯、歙硯、洮河硯、澄泥硯並稱中國四大名硯，其中以端硯為諸硯之首。

<!-- end list -->

  - 除文房四宝之外，[印章](../Page/印章.md "wikilink")、[印泥](../Page/印泥.md "wikilink")、[笔架](../Page/笔架.md "wikilink")、[笔洗](../Page/笔洗.md "wikilink")、[笔筒](../Page/笔筒.md "wikilink")、[文镇等相关绘画用具还有很多](../Page/文镇.md "wikilink")，广义的文房四宝也将以上所举列入其中。

## 水墨画动画

  - 《[小蝌蚪找妈妈](../Page/小蝌蚪找妈妈.md "wikilink")》
  - 《[牧笛](../Page/牧笛_\(1963年动画\).md "wikilink")》
  - 《[鹿铃](../Page/鹿铃.md "wikilink")》
  - 《[山水情](../Page/山水情.md "wikilink")》
  - 《百鸟衣》
  - 《鹤蚌相争》
  - 《三个和尚》
  - 《小燕子》
  - 《猴子捞月》

## 參見

  - [中國油畫](../Page/中國油畫.md "wikilink")
  - [寫意](../Page/寫意.md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

[水墨畫](../Category/水墨畫.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.